\section{Einführung}


\subsection{Definition}
Unter einem probabilistischen (lat. \emph{probabilis} etwa \emph{glauben, wahrscheinlich}) Algorithmus versteht man ein Verfahren, welches mittels zufälligen Zwischenergebnissen versucht zu einer guten Näherung für ein korrektes Ergebnis zu gelangen.
Er bildet damit das Gegenstück zu einem deterministischen Algorithmus.
\cite{hopcroft_ullman}
\cite{sipser}

\subsection{Hintergrund}	
Es gibt Probleme deren Lösung durch mittels Nichtdeterminismus Vorteile hat, weil:
\begin{itemize}
	\item mit einer deterministischen Umsetzung eine zu Große Laufzeit einhergeht
	\item die Lösung nur \emph{hinreichend gut} und nicht optimal sein muss
	\item eine nichtdeterministische Lösung einfacher zu verstehen oder zu implementieren ist
	\item der Algorithmus nicht deterministische umzusetzen ist
\end{itemize}

Als kleine Motivation jetzt ein Beispiel für einen Algorithmus, dessen probabilistische Umsetzung effizienter ist als eine deterministische. 

\subsection{Beispiel: Quicksort}
\paragraph{Wiederholung:}
Die Vorgehensweise des Quicksort-Algorithmus ist prinzipiell folgende:
\begin{enumerate}
	\item Wähle aus einer Liste unsortierter Elemente eines aus (Pivotelement). Dieses Pivotelement stellt für sich eine einelementige vollständig sortierte Liste da.
	\item Vergleiche alle anderen Elemente der Liste mit dem Pivotelement und füge sie einer neuen Liste $L$ hinzu falls sie kleiner sind als das Pivotelement. Ansonsten füge sie der Liste $R$ hinzu.
	\item Führe Schritt 1 nun mit $L$ und $R$ durch. Enthält eine Liste nur noch ein Element endet der Algorithmus.
	\item Füge die Teillisten nun so zusammen, dass $L$ immer links des jeweiligen Pivotelements steht und $R$ rechts davon. Die resultierende Liste ist nun vollständig aufsteigend sortiert. Absteigend analog mit invertiertem Ordnungskriterium. 
\end{enumerate}
\input{Quicksort}

\paragraph{Lösung:}
Wird für jede n-elementige Teilliste das Pivotelement zufällig gewählt, beträgt die Wahrscheinlichkeit das schlechteste Element zu wählen $Pr[schlechtestes\ Element\ gewählt] = \frac{1}{n}$.
Selbiges gilt zwar auch für den \emph{Best-Case}, allerdings lässt sich zeigen, dass die Laufzeit der probabilsitischen Variante im Durchschnitt ebenfalls $\mathcal{O}(nlog(n))$ beträgt. \cite{knuth}








